少男少女變爸媽 社工：與其責難 不如思考將來的路

四對受訪對象，不約而同來自破碎家庭，父母可能已經離異，與父母關係亦欠佳。他們都比較早離開學校，渴望快點建立一個新家庭，以為可以脫離原生家庭的不幸。「與成年人相比，他們對於好對象的定義的確是很低，基本上只要沒有出去『偷跳』（偷情）已經好好。」救世軍屯門深宵青少年外展服務隊長鍾凱研說。

學會愛惜自己
看着少男少女變成爸爸媽媽，鍾凱研自己也上了一課。她以前不明白，為什麼有些年輕人會這麼「蠢」，但過去十年接觸無數個案後，她慢慢理解，成長環境其實很影響一個人的價值觀。輔導過程中最困難的是「要他們明白，其實他們係有得揀」。正如鍾凱研花了七年時間，才令So Pig相信自己是有能力照顧兩個孩子。「So Pig小時候的經歷，令她害怕阿森已經是自己人生中最好的offer，所以一直不敢分開。」

年輕懷孕，當然有不少是屬於意外，「但是這也看得出一個人有多愛惜自己。」屯門深宵青少年外展服務成立了Youth Infinity青春無限計劃，鼓勵年輕人參與不同體藝活動，發掘自己的才能。鍾凱研觀察到，踴躍參與活動的年輕人，通常都不會出意外。假如個案中的年輕人在學業和家庭以外，找到自己熱愛的事情，一切可能會不一樣。「如果他們對人生有計劃、有夢想，做決定的時候，就會想得遠一點，發生性行為之前，亦會更懂得保護自己。」

四對受訪父母都說過，不後悔生孩子，但是希望可以推遲幾年。鍾凱研認為，年輕父母遲一點懷孕的確比較理想，「但是我不會說他們做錯。」即使年紀較為成熟，即使計劃比較周詳，是否代表在適婚年齡生育，就會事事順利呢？「他們只是比別人走得快一點，是否就要被標籤、被指責？」

青頭毒撚快點瘋狂批評

so pig

講真
唔生都生撚左啦 仲屌乜鳩
不如搞多啲活動比班後生
做好啲性教育等佢地扑野識戴套好過啦